中國華融（02799.HK）－粗淺分淺

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

中國華融／落雨人／2018年6月11日

中國華融資產管理公司（），下稱「中國華融」，董事長賴小民在4月17日涉嚴重違紀違規而受查。中國華融在4月20日復牌後，其股價至今下跌超過兩成（見圖一），驚險的程度叫投資者昏迷。若無上述的事件發生的話，中國華融在過去幾年的盈利表現其實是不錯的，而且相比起另一同業－中國信達（），中國華融似乎自2015年上市以來都一直被市場略為低估。事件雖然會令人憂慮中國華融的企業管治水平，但其所造成的股價下挫卻很大可能製造了一個進場的機會。

圖一：展示中國華融的歷史股價。

過去幾年，中國華融的業績表現都算得上是很強勁（見圖二），收入和年度溢利持續有雙位數的增長。其經營利潤率和稅前利潤率都有衰退的跡象，但有見於中國華融過去的業績增長非常高，這樣的衰退其實並不太出奇。短中期而言，筆者認為中國華融的盈利尚有增長空間，長線來看，投資者更可憧憬中國華融在未來發展為金融控股公司。

圖二：展示中國華融的收入／稅前利潤／年度利潤。

中國華融經營的業務可分三類：不良資產經營，金融服務、資產管理和投資。金融服務和資產管理的業務普普通通，筆者認為較值得留意的是其不良資產經營業務。不良資產經營是中國華融的主要業務，佔中國華融的總收入超過50％（見圖二），不良資產經營業務亦是中國華融初成立時的使命。由於中國華融的業務頗複雜，其年報亦因而非常複雜，這裡不詳述。但整體來說，中國華融上市以來的業績表現其實都頗理想，唯其現金流量似乎不太健康，而且負債比率持續上升。不過，筆者相信這與其業務經營模式相關，而且中國華融與中國政府關係密切，因此應該不會構成很嚴重的威脅。

圖三：展示中國華融的收入構成（按業務分類）。

內銀壞帳問題仍然未解決，而且中國政府亦有意處理企業槓桿高的現象，因此，目前來說，中國華融的不良資產經營業務相信尚有發展空間。假如中國華融能補捉不良資產經營業務的潛在增長空間，隨著賴小民事件被市場消化，中短期而言，現時趁低吸納中國華融也許可以賺到合理的回報。至於其金融服務和資產管理的業務，目前來說，只是普普通通，但長遠來說，相比起其不良資產經營業務，筆者相信中國華融很大可能會更大力去發展這兩方面的業務，以達成發展為金融控股公司的長遠目標。長遠而言，若中國華融真能發展成金融控股公司，其價值相信會大增，甚至遠高於現價。這樣的憧憬確實頗吸引，但筆者認為背後的不確定性實在太高，因此並不會考慮長線持有。

中國華融的業務和盈利能利其實並沒有什麼大問題，而近期的股價大跌，絕大程度上，都可歸因於賴小民事件。到底股價大跌後的中國華融值不值得趁低進場吸納，首先要了解賴小民事件對中國華融的業務的影響，以及其影響是否決定性（material）。

賴小民涉嚴重違紀違規而受查後，其中國華融黨委書記一位便由王占峰接替。新的管理團隊除了要維持投資者的利益外，更重要的是要去討好中國政府，短期而言，新上任的管理團隊很大可能會更積極地去擴展業務，帶動其盈利表現。這是筆者認為中國華融值得趁低吸納的其一原因。不過，近期中國政府加大打擊金融相關罪案的力度，而賴小民事件很大程度上都會導致中國政府加強對中國華融的監察，甚至間接地限制中國華融的部分活動。中國華融的經營模式需要動用到頗大的資金去支持其資產收購活動，若因中國政府的過度監察和限制而導致中國華融原本的借貸渠道部分地被封閉，筆者相信中國華融的主要業務，不良資產經營，難免要首當其衝。這樣的影響很大可能會在中長期才會有顯著的影響，若只作短線的投資，筆者認為影響不會很大，除非有相關真實消息流出導致市場進一步下調中國華融的股價。

前幾段提及中國華融發展成金融控股公司的憧憬，筆者認為這樣的發展若真能實現的話，中國華融的價值自然會增長。但中國華融與中國政府的關係密切，其發展方向，基本上來說，都是以國家的政策為先。過去直到現在，中國華融的成立和後來的發展和增長，很大程度上都是因為中國政府處理中國的國企和私企的高槓桿現象的政策所致。因此，中國華融能否在未來發展為金融控股公司，很大程度上，都取決於中國政府的決策。假如企業高槓桿的問題處理妥當後，中國政府有其他的發展方針需要中國華融等相關企業的配合，中國華融很大可能便會在大程度上偏離了其邁向金融控股公司的方向。這樣的不確定性到底是高或是低，見人見智，但筆者認為，中國華融的長遠發展方向太容易被其他因素，主要是政治因素，左右，因此筆者不會考慮長線持有中國華融。

至於短線的投資，除了上述的原因，即中國華融的不良資產經營業務尚有發展空間外，對筆者來說，更重要的一個原因是中國華融可能被市場略為低估。中國華融的業績表現，在過去幾年，其實都較中國信達（）要好，但過去三年，中國華融的平均市盈率約為4.94，較中國信達的5.35要略低。不過，這讓的差距並不很顯著。不過，單看中國華融的話，其目前市盈率大概為3.887，較其過去三年的平均市盈率有著超過20％的折扣。筆者預期的市盈率為4.50倍至5.00倍，短線來說，筆者預期中國華融的每股盈利可達至0.61港元至0.67港元，預期股價為＄2.77至＄3.38。若要進場的話，筆者只會在大概＄2.60以下才會考慮。

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

所有文章

FACEBOOK

順帶一推

人生，要冒險還是無風險？(長文)

風險越大，預期回報越高

我唔需要發達，我要的是人生！

樓主d 過往股價data 係邊到黎？

Yahoo finance
好齊全

g 持g 持

d data 會唔會扣返除淨？？
asstock 有d 會扣（e.g.003)，有d 唔扣（e.g.984)

多謝支持

佢會有哂close, open, adjusted close

樓主你揀d 多d 成交既股先多人睇架嘛

清，小心，呢個公司有資產轉移，虧空公款的可能性。
大把股無謂去搞一直下沉的股

多成交好大機會都買貴
冷門但穩陣嘅嘢好啲
不過哩間嘢其實我都麻麻

上一任落咁台我覺得機會不大
監察嚴咗應該落期內唔會搞啲奇怪嘢

下台即代表公司有問題，有問題但未未爆出，即代表有嚴重程度不同小可。總之所有烏雲未播開，避之則吉。港女有2k 幾3 k 隻，何必死守天真嬌

想學巴菲特價值投資都要自量為力，有無佢財力物力買到入公司監察運作，否則的話所有分析都係bullshit,一切最好等公司明郎化再談

你有道理

呢排出得好密

希望一星期三篇 近排得閒 遲啲唔得閒 把握得閒 做愛做的事

樓主之前介紹隻410 SOHO跌到痴肺

華融既根本就係中國最大既影子銀行，透過央企，四大AMC，財政部控股既信用周圍借平錢，熟債市/銀行貸款就會知華融借錢有幾平，舉債有幾密，然後再好高息借比一D唔能夠係銀行體系借到錢既企業，官方所謂既補充銀行體系覆蓋唔到既地方。

成套business model 技術含量極低，純粹簡單賺息差，你計下佢既ROA就會知，咁具份量既balance sheet，profit 相比下勁低，再計下ROE就會計到勁大，因為成個balance sheet都係靠舉債泵出黎，股東權益極之少，單靠槓桿泵盈利，真係靠國家信用背書先做到

買佢既債券係好正，國家信用背書，股票就不了，只有波幅唔會有升幅。

前埋穿4.00入咗啲

相比起另外三間呢？有咩睇法？

睇黎你有留意開

有point

都係咁上下撚樣，只係進取d同保守d既分別，有錢唔會買AMC

學到嘢

成個香港市場中資券商都係做緊同一件事

我認為未至於咁誇張

確實大部分中資都係咁

都係嘅，好似啲銀行互相幫大家買嘢咁

巴打做過華融? 個大老細比人拉左

的確係做過其中一間subsi，華融係香港好撚多間subsi

個大腦細好on9，成日黎親香港就巡視各間子公司，叫人愛國愛黨，唔好計較回報，佢老尾大貪官，佢比人拉果陣真係全部同事都勁心涼，不過央企既野，高度集權，官僚作風，換邊個做都係垃圾

比你搞到無咩興趣買

我都有入, 但股價悶到爆

永遠唔買呢D垃圾股票

咩位入

所有中資金融？海航果啲點睇

內銀內險呢d大路野，揀大隻既買無死錯人

咩信託/資產管理/fintech 呢d偏門野咪睇往績睇盈利，大陸既金融世界好複雜，好多唔標準既野，唔買d連自己都唔明既野

有道理